<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="17"><page Index="1"><![CDATA[Kurikulum


                                         Merdeka













                                     SMA/ MA kelas XII









                      MODUL AJAR











                      FISIKA











                        Gelombang Elektromagnetik
























































































































                      NAMA MAHASISWA:                                                                                                      DOSEN PENGAMPU:



                      Aina Tsani Aqliyya                                                                                                   Affa Ardhi Saputri M.Pd.


                      Pendidikan Fisika-23080660013                                                                                        Dosen Pendidikan Fisika]]></page><page Index="2"><![CDATA[A. INFORMASI UMUM




                                   1.Identitas Modul Ajar
























                                   2. Kompetensi Awal

                                        Untuk  memahami  materi  Spektrum  Gelombang  Elektromagnetik,  peserta


                                didik diharapkan telah menguasai beberapa konsep dasar sebagai bekal awal

                                dalam pembelajaran ini, yaitu:


                                   1.Memahami  konsep  dasar  gelombang  transversal,  termasuk  arah  rambat

                                       dan arah getar.


                                   2.Mengetahui  pengertian  dan  sifat-sifat  gelombang  elektromagnetik,  seperti

                                       dapat  merambat  tanpa  medium,  memiliki  arah  medan  listrik  dan  medan


                                       magnet  yang  saling  tegak  lurus,  serta  dapat  mengalami  pemantulan,

                                       pembiasan, interferensi, dan difraksi.

                                   3.Memahami hubungan antara frekuensi, panjang gelombang, dan kecepatan


                                       gelombang dengan rumus dasar c=λ⋅f, di mana c adalah kecepatan cahaya,


                                       λ panjang gelombang, dan f adalah frekuensi.

                                   4.Memiliki  pengetahuan  umum  tentang  penggunaan  teknologi  berbasis

                                       gelombang  elektromagnetik  seperti  sinar  X,  gelombang  radio,  dan  cahaya


                                       tampak dalam kehidupan sehari-hari.





                                   3. Profil Pelajar Pancasila

                                                Melalui  pembelajaran  materi  Spektrum  Gelombang  Elektromagnetik,


                                peserta didik diharapkan berkembang menjadi pelajar yang memiliki nilai-nilai

                                Profil  Pelajar  Pancasila.  Peserta  didik  menunjukkan  sikap  beriman  dan


                                bertakwa  kepada  Tuhan  Yang  Maha  Esa  dengan  menyadari  bahwa  spektrum

                                gelombang  elektromagnetik  merupakan  bagian  dari  ciptaan-Nya  yang  sangat


                                bermanfaat  bagi  kehidupan  manusia.  Dalam  proses  pembelajaran,  peserta

                                didik juga dibimbing untuk bernalar kritis dalam menganalisis karakteristik dan

                                pemanfaatan berbagai jenis gelombang elektromagnetik di bidang komunikasi,


                                kesehatan, dan teknologi. Selain itu, peserta didik dilatih untuk berpikir kreatif


                                melalui  penyusunan  proyek  atau  media  presentasi  yang  menggambarkan

                                aplikasi  gelombang  elektromagnetik  secara  nyata.  Sikap  mandiri  juga

                                ditumbuhkan saat peserta didik mencari dan mengolah informasi dari berbagai


                                sumber  terpercaya  tentang  spektrum  elektromagnetik.  Tidak  kalah  penting,

                                peserta  didik  diharapkan  mampu  membangun  semangat  gotong  royong


                                melalui  diskusi  kelompok  dalam  menyelesaikan  tugas  atau  proyek

                                pembelajaran, sehingga tercipta kolaborasi yang positif dan saling mendukung


                                antar sesama teman belajar.]]></page><page Index="3"><![CDATA[A. INFORMASI UMUM



                                  4. Target Peserta Didik

                                       a) Perangkat ajar ini dirancang untuk:



                                                    Peserta didik regular/tipikal



                                                     Peserta didik dengan kesulitan belajar


                                                     Peserta didik berpencapaian tinggi



                                                     Peserta didik dengan ketunaan



                                       b) Pembelajaran ini dirancang untuk kelas dengan jumlah peserta didik

                                            30 orang






                                   5. Komunikasi Pembelajaran



                                                     Pembelajaran Tatap Muka (PTM)


                                                     Pembelajaran Jarak Jauh Dalam Jaringan (PJJ Daring)



                                                     Pembelajaran Jarak Jauh Luar Jaringan (PJJ Luring)


                                                     Panduan PTM dan PJJ (bleded learning)]]></page><page Index="4"><![CDATA[B. KOMPONEN INTI


                                      1.Tujuan Pembelajaran




















































































                                           Kata Kunci: Gelombang elektromagnetik, Spektrum elektromagnetik,

                                           Frekuensi, Panjang Gelombang, Energi gelombang, Sinar gamma, Sinar-X


                                           Ultraviolet, Cahaya tampak, Inframerah, Gelombang mikro, Gelombang


                                           radio, Aplikasi gelombang elektromagnetik, Komunikasi, Medis, Teknologi

                                           Klasifikasi gelombang.





                                      2. Pemahaman Bermakna

                                           Peserta didik memahami bahwa spektrum gelombang elektromagnetik


                                           mencakup berbagai jenis gelombang yang memliki karakteristik unik dan

                                           dimanfaatkan luas dalam kehidupan sehari- hari, mulai dari kesehatan,


                                           komunikasi, hingga teknologi rumah tangga.





                                      3. Alat, Bahan, Media, Sarana Belajar

                                          a) Alat:


                                              - Termometer tembak (inframerah)

                                              - Laptop/komputer atau smartphone (untuk akses simulasi)

                                              - Proyektor (untuk menampilkan simulasi atau gambar aplikasi GEM)


                                          b) Bahan:


                                              - LKPD Aktivitas 2.1 (Lembar Kerja Peserta Didik

                                              - Buku Materi Peserta didik Fisika SMA Kelas XI (Kurikulum Merdeka)

                                              - Modul Ajar


                                              - Gambar atau diagram spektrum gelombang elektromagnetik

                                              - Gambar aplikasi nyata (kamera termal, remote TV, sinar X, dll)]]></page><page Index="5"><![CDATA[B. KOMPONEN INTI






                                          c) Sarana Belajar:

                                              - Ruang kelas yang kondusif untuk pembelajaran


                                              - Akses internet untuk membuka simulasi interaktif spektrum GEM:

                                                https://javalab.org/en/electromagnetic_waves_en/


                                              - Whiteboard dan spidol untuk diskusi kelas dan presentasi kelompok

                                              - Meja dan kursi yang mendukung proses pembelajaran





                                      4. Pengaturan Peserta Didik



                                                  Individu



                                                  Berpasangan


                                                  Berkelompok



                                                  Klasikal



                                      5. Pendekatan, Metode dan Model Pembelajaran


                                           a) Pendekatan Pembelajaran


                                               Pendekatan                  saintifik            (scientific            approach)                digunakan                 dalam


                                               pembelajaran  ini  untuk  melatih  peserta  didik  berpikir  secara  ilmiah

                                               dalam  memahami  konsep  spektrum  gelombang  elektromagnetik.

                                               Pendekatan  ini  mengarahkan  peserta  didik  melalui  lima  tahapan


                                               berpikir  ilmiah  yaitu:  mengamati,  menanya,  mencoba,  menalar,  dan

                                               mengomunikasikan.  Kelima  tahapan  ini  terintegrasi  dalam  kegiatan


                                               belajar            seperti           pengamatan                   terhadap               fenomena                (contohnya

                                               penggunaan  termometer  tembak),  diskusi  untuk  menanya  dan


                                               menalar,  eksplorasi  dengan  simulasi,  serta  presentasi  sebagai  bentuk

                                               pengomunikasian hasil.


                                               Pendekatan  saintifik  mendukung  tujuan  pembelajaran  abad  ke-21

                                               dengan  mendorong  keterampilan  berpikir  kritis,  kolaborasi,  dan


                                               komunikasi ilmiah (Kemendikbud, 2017).




                                           b) Metode Pembelajaran]]></page><page Index="6"><![CDATA[B. KOMPONEN INTI






                                           c) Model Pembelajaran

                                                Model  pembelajaran  yang  digunakan  adalah  Problem  Based  Learning



                                                (PBL), yaitu model pembelajaran yang mengangkat masalah nyata atau
                                                kontekstual  sebagai  pemicu  belajar.  Dalam  modul  ini,  pembelajaran



                                                diawali dengan pertanyaan pemantik: "Bagaimana termometer tembak

                                                dapat  mengukur  suhu  tanpa  menyentuh  tubuh?".  Pertanyaan  ini


                                                bertujuan memicu rasa ingin tahu dan mengaitkan materi fisika dengan

                                                kehidupan sehari-hari.

                                                PBL melibatkan peserta didik untuk:


                                                      Mengidentifikasi masalah,

                                                      Menganalisis  dan  menyelidiki  solusi  menggunakan  sumber  belajar


                                                      (misalnya simulasi JavaLab),

                                                      Mendiskusikan temuan secara kolaboratif dalam kelompok,


                                                      Menyajikan hasil penyelidikan dan mendapat penguatan dari guru.

                                                Model  PBL  dipilih  karena  efektif  dalam  menumbuhkan  pemahaman


                                                konsep  secara  mendalam,  melatih  keterampilan  berpikir  kritis,  serta

                                                membangun sikap aktif, kreatif, dan bertanggung jawab dalam proses


                                                pembelajaran (Arends, 2012).



                                      6. Kegiatan Pembelajaran





                                          Tujuan Pembelajaran:

                                           Peserta didik dapat mengidentifikasi spektum gelombang elektromagnetik





                                           Alokasi Waktu :


                                           1x pertemuan 2 JP (1JP= 45 Menit)




                                           Pengetahuan Prasyarat:


                                           Peserta didik telah memahami sifat-sifat gelombang elektomagnetik dan laju

                                           gelombang elektromagnetik.





                                           Persiapan Mengajar

                                            Dalam               pembelajaran                      subbab               spektrum


                                            gelombang  elektromagnetik,  perlu  disiapkan

                                            media  yang  akan  digunakan  seperti  gambar-


                                            gambar penggunaan gelombang elektromagnetik

                                            dalam  kehidupan  sehari-hari,  contoh  Gambar  1


                                            Selain  itu  juga  perlu  disiapkan  alat-alat  aplikasi

                                            gelombang  gelombang  elektronik  yang  akan


                                            didemonstrasikan  oleh  peserta  didik  untuk

                                            meningkatkan  motivasi  belajar  mereka,  misalkan                                                Gambar 1 contoh pemanfaatan

                                            thermometer  tembak.  Bahan  lain  yang  perlu                                                      Gelombang Elektromagnetik


                                            disiapkan  yaitu  LKPD  dengan  kolom  lebih  besar


                                            untuk               menuliskan                     hasil              penyelidikan

                                            pemanfaatan                      gelombang                    elektromagnetik.

                                            Sebagai bahan penyelidikan yang interaktif, dapat


                                            dicoba tautan berikut.

                                            https://javalab.org/en/electromagnetic_waves_en/]]></page><page Index="7"><![CDATA[B. KOMPONEN INTI



                                     Kegiatan Pembelajaran


                                     Peserta  didik  akan  memulai  kegiatan  pembelajaran

                                     dengan  mengamati,  menanya,  dan  mengeksplorasi


                                     konsep Gelombang Elektromagnetik melalui aktivitas yang

                                     telah  disiapkan.  Untuk  memudahkan  akses,  kegiatan


                                     pembelajaran ini dapat dibuka dengan memindai kode QR

                                     atau melalui tautan disamping.                                                                                https://s.id/hKy15






                                 7. Pengayaan dan Remidial


                                      Peserta  didik  akan  melanjutkan  kegiatan  pembelajaran

                                      sesuai dengan capaian belajarnya. Bagi peserta didik yang


                                      telah  memahami  materi  dengan  baik,  akan  mengikuti

                                      kegiatan  pengayaan  untuk  mengeksplorasi  lebih  dalam


                                      konsep  Gelombang  Elektromagnetik  dan  penerapannya

                                      dalam  teknologi  modern.  Sementara  itu,  peserta  didik


                                      yang masih mengalami kesulitan akan mengikuti kegiatan

                                      remedial  yang  dirancang  untuk  memperkuat  kembali


                                      pemahaman                   konsep             dasar           secara           bertahap              dan

                                      kontekstual.  Kedua  kegiatan  ini  dapat  diakses  dengan

                                      mudah  melalui  pemindaian  kode  QR  atau  melalui  tautan


                                      yang tersedia di samping.

                                                                                                                                                   https://s.id/OrhjL



                                 8. Refleksi]]></page><page Index="8"><![CDATA[B. KOMPONEN INTI



                                     9. Asesmen Fomatif


                                         a. Aspek Pemahaman Sains

                                                Kejelasan alur berpikir saat diskusi kelompok dan presentasi.


                                                Kedalaman  pemahaman  terhadap  konsep  urutan  dan  karakteristik

                                                spektrum gelombang elektromagnetik.


                                                Kemampuan  menghubungkan  jenis  gelombang  dengan  aplikasi

                                                sehari-hari  (contoh:  sinar  UV  untuk  mendeteksi  uang  palsu,


                                                inframerah untuk termometer tembak).

                                         b. Aspek Keterampilan Proses


                                                Keaktifan dalam diskusi kelompok.

                                                Kemampuan  menyampaikan  hasil  penyelidikan  dalam  bentuk


                                                presentasi kelompok secara lisan.

                                                Kemampuan  menjawab  pertanyaan  dan  berkontribusi  dalam  tanya


                                                jawab kelas.



                                         Peserta didik akan mengikuti kegiatan asesmen formatif


                                         untuk mengukur pemahaman dan keterampilan mereka

                                         selama  proses  pembelajaran  tentang  Gelombang


                                         Elektromagnetik.  Kegiatan  ini  mencakup  pengamatan,

                                         diskusi  kelompok,  serta  penyampaian  hasil  melalui


                                         presentasi.  Untuk  memudahkan  akses  dan  pengisian,

                                         lembar  penilaian  formatif  dapat  dibuka  dengan https://s.id/TIQrr

                                         memindai kode QR atau melalui tautan yang tersedia di


                                         samping.]]></page><page Index="9"><![CDATA[B. KOMPONEN INTI






                                                                                   Diskusi Kelompok





                                                  Aktivitas 1.2






                                    Perhatikan Gambar 1.4 dan eksplorasikan dari berbagai sumber.


















































                                                                                   Gambar 1.4 Frekuensi Sprektum GEM








                                    Lengkapi nilai panjang gelombang, frekuensi, dan contoh aplikasi setiap

                                    gelombang elektromagnetik pada Tabel 1.1














































































                                                                            Tabel 1.1 Spektrum Gelombang Elektromagnetik]]></page><page Index="10"><![CDATA[10. Asesmen Sumatif







                                                    1.2 Ayo,Cek


                                                    Pemahaman!




                                    Berikut             ini       beberapa               pernyataan                 mengenai                spektrum               gelombang

                                    elektromagnetik. Berikan tanda ceklis pada pernyataan yang benar.









































































                                    Kunci Jawaban



                                    Berikut             ini       beberapa                pernyatan                mengenai                 spektrum               gelombang

                                    elektromagnetik. berikan tanda ceklis pada pernyataan yang benar.]]></page><page Index="11"><![CDATA[]]></page><page Index="12"><![CDATA[11. Materi




                                            Peserta  didik  akan  memulai  pembelajaran  dengan

                                            mempelajari  materi  Gelombang  Elektromagnetik

                                            secara  mandiri  maupun  berkelompok  melalui  bahan


                                            ajar  yang  telah  disediakan.  Materi  ini  mencakup

                                            pengertian,  urutan  spektrum,  karakteristik,  serta


                                            contoh pemanfaatannya dalam kehidupan sehari-hari.

                                            Untuk  memudahkan  akses,  materi  dapat  dibuka


                                            dengan  memindai  kode  QR  atau  melalui  tautan  yang

                                            tersedia di samping.                                                                                  https://s.id/wnc9Z]]></page><page Index="13"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA





                                      Arends,  R.  I.  (2012).  Learning  to  Teach  (9th  ed.).  New  York:  McGraw-Hill

                                      Education.





                                      Kementerian  Pendidikan  dan  Kebudayaan.  (2017).  Panduan  Implementasi


                                      Pendekatan Saintifik dalam Kurikulum 2013. Jakarta: Kemendikbud.





                                      Kementerian Pendidikan, Kebudayaan, Riset, dan Teknologi. (2022). Buku Guru

                                      Fisika SMA Kelas XI Kurikulum Merdeka. Jakarta: Pusat Kurikulum dan Perbukuan.





                                      JavaLab.             (2023).           Electromagnetic                     Waves             Simulation.                Diakses             dari


                                      https://javalab.org/en/electromagnetic_waves_en/





                                      Giancoli, D.C. (2014). Physics for Scientists and Engineers.





                                      Halliday, D., Resnick, R., & Walker, J. (2014). Fundamentals of Physics.]]></page><page Index="14"><![CDATA[LKPD












                                       Gelombang Elektromagnetik
















                  SPEKTRUM GELOMBANG ELEKTROMAGNETIK










                           ANGGOTA KELOMPOK:





                                       ........................................




                                       ........................................




                                       ........................................





                                       ........................................

















                                      Aktivitas 1.1







                  TUJUAN




                  Menentukan  panjang  gelombang,  frekuensi  dan  contoh  pemanfaatan  gelombang

                  elektromagnetik.




                  KEGIATAN





                  Perhatikan  gambar  spektrum  Gelombang  Elektromagnetik  Gambar  di  bawah  ini  dan


                  eksplorasi dari berbagai sumber.





















































                  Lengkapi  nilai  panjang  gelombang,  frekuensi,  dan  contoh  aplikasi  setiap  gelombang


                  elektromagnetik pada Tabel.]]></page><page Index="15"><![CDATA[LKPD












                             Gelombang Elektromagnetik















                                                   Tabel Spektrum Gelombang Elektromagnetik



























































                     Tuliskan  pemanfaatan  gelombang  elektromagnetik  secara  terpisah  dengan  kreatifitas


                     tampilan yang Kalian suka.]]></page><page Index="16"><![CDATA[LKPD












                             Gelombang Elektromagnetik















                        Lembar Diskusi  Kelompok Spektrum Gelombang Elektromagnetik]]></page><page Index="17"><![CDATA[LKPD












                                       Gelombang Elektromagnetik























                    Nama: ........................................

                    No. A : ........................................












                                              1.2 Ayo,Cek


                                              Pemahaman!








                    Berikut ini beberapa pernyataan mengenai spektrum gelombang elektromagnetik. Berikan

                    tanda ceklis pada pernyataan yang benar.]]></page></pages></Search>
